---
title: "جلسه ۶۵"
subtitle: "ارائه Vim"
date: "1395-04-10"
categories:
    - "sessions"
readmore: true
---
در جلسه چهارشنبه ۹ تیرماه ۹۵ آقای محمد شیراوند در مورد ویرایش‌گر *vim* ارائه دادند. ایشان توصیه کردند برای یادگیری *vim* از ابزار *vimtutor* که به همراه خود vim نصب می‌شود استفاده شود. این ابزار یک محیط آموزشی ویرایشگر vim است که به صورت تعاملی است. 

ایشان در ادامه به تفاوت‌های vim با vi از جمله اضافه شدن توضیح در مورد دستورات اشاره کردند. سپس به بررسی حالت‌های مختلف vim که حالت دریافت دستور(normal mode یا command mode) و حالت ویرایش (Insert) و حالت بررسی (visual) پرداختند. ایشان در مورد نصب افزونه‌ها نیز صحبت کردند و سایت [vimawesome.com](https://vimawesome.com/) را معرفی کردند که افزونه های vim را گردآوری کرده و نحوه نصب آنها را نیز توضیح داده است. در پایان نیز *neoVim* را معرفی کردند که پروژه‌ای سازگار با vim بوده و سعی شده از ابتدا به صورتی نوشته شود که توسعه آن ساده‌تر و بهتر شود.

